% Considerações finais
\chapter{Considerações finais}

Essa monografia teve como objetivo estudar os ciclos econômicos no Brasil de 1996 a 2019. O principal indicador econômico estudado foi o nível de investimento, caracterizado pela série da Formação Bruta de Capital Fixo, disponibilizada pelo IBGE. 

Uma metodologia foi proposta para captar os ciclos econômicos. Utilizou-se o método de Mínimos Quadrados Ordinários. No modelo proposto, foram adicionadas tendências para modelar as quebras estruturais na série ao longo do tempo. Ao longo da execução do trabalho, foram estimados 64 modelos, pois além da variação da quantidade de tendências utilizadas, foram testadas a adição de novos harmônicos. Além disso, métricas foram propostas para escolher o melhor modelo.

O modelo com duas tendências e quatro harmônicos de função seno e cosseno apresentou os melhores resultados, pois apresentou uma maior estatística F, além de apresentar uma quantidade mínima de variáveis explicativas. Este modelo mostra ciclos econômicos de 2 a 5 anos e de 8 a 10 anos. De acordo com a fundamentação teórica, estes ciclos econômicos poderiam ser explicados pela defasagem das decisões de investimento e pela demora em sua realização. Já o ciclo mais longo poderia ser explicado por flutuações industriais induzidas por ondas de inovação.

Para trabalhos futuros, pode-se sugerir pesquisas que busquem a identificação das ondas de inovação e verificar se há uma correlação com os ciclos econômicos encontrados neste trabalho, pois há alguns indícios do esgotamento tecnológico nas últimas décadas, conforme visto em alguns trabalhos que se basearam na pesquisa de Kondratieff. Em outras palavras, essas pesquisas poderiam contribuir para comprovar as principais causas das ondas de longo prazo. Além disso, poder-se-ia verificar alguma correlação dos ciclos econômicos encontrados com as teorias de Kalecki, incorporando séries temporais de variáveis financeiras, especialmente aquelas associadas às taxas de juros e ao crédito.

A importância de se dar prosseguimento a esse tipo de pesquisa seria sua contribuição para o campo das políticas públicas aplicadas, auxiliando a tomada de decisões e no desenvolvimento de ações anti-cíclicas. Além disso, poderia ser verificado se há uma correlação entre o comportamento cíclico das variáveis nacionais com os ciclos econômicos presentes no cenário internacional.


%As considerações finais formam a parte final (fechamento) do texto, sendo dito de forma resumida (1) o que foi desenvolvido no presente trabalho e quais os resultados do mesmo, (2) o que se pôde concluir após o desenvolvimento bem como as principais contribuições do trabalho, e (3) perspectivas para o desenvolvimento de trabalhos futuros, como listado nos exemplos de seção abaixo. O texto referente às considerações finais do autor deve salientar a extensão e os resultados da contribuição do trabalho e os argumentos utilizados estar baseados em dados comprovados e fundamentados nos resultados e na discussão do texto, contendo deduções lógicas correspondentes aos objetivos do trabalho, propostos inicialmente.


%\section{Principais contribuições}

%Texto.


%\section{Limitações}

%Texto.


%\section{Trabalhos futuros}

%Texto.
